\section{Cơ chế tự phục hồi đa tầng}
\label{sec:self-recovery}

Trong các hệ thống đa tác tử dựa trên mô hình ngôn ngữ lớn, lỗi là hiện tượng không thể tránh khỏi: mã nguồn do LLM sinh ra có thể chứa lỗi cú pháp, lỗi ngữ nghĩa, hoặc vi phạm ràng buộc dữ liệu. Các nghiên cứu gần đây như Reflexion~\cite{shinn2023reflexion} và MetaGPT~\cite{hong2023metagpt} đã chỉ ra rằng phản hồi có cấu trúc giúp LLM sửa lỗi hiệu quả hơn so với việc thử lại mà không cung cấp ngữ cảnh. Dựa trên những phát hiện này, \tool thiết kế cơ chế tự phục hồi đa tầng (\textit{Multi-Level Progressive Self-Recovery}) hoạt động ở hai cấp độ: phục hồi tại tầng tác tử (agent-level) và phục hồi tại tầng điều phối (orchestration-level).

\subsection{Phân loại lỗi tự động}

Khi một tác tử trong pipeline tạo ra ngoại lệ, lớp \texttt{BaseAgent} thực hiện phân loại lỗi tự động dựa trên kiểu ngoại lệ và phân tích từ khóa trên thông điệp lỗi. Hệ thống phân biệt ba loại lỗi theo mức độ nghiêm trọng, được mô tả trong Bảng~\ref{tab:error-taxonomy}.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Phân loại lỗi tự động theo mức độ nghiêm trọng.}
\label{tab:error-taxonomy}
\begin{tabular}{llp{7cm}}
\toprule
\textbf{Loại lỗi} & \textbf{Điều kiện nhận diện} & \textbf{Mô tả} \\
\midrule
\texttt{transient}     & \texttt{TimeoutError}, \texttt{ConnectionError}, từ khóa \textit{rate limit}, \textit{429}, \textit{timeout} & Lỗi tạm thời do mạng, giới hạn tốc độ API, hoặc hết thời gian chờ --- có khả năng tự phục hồi khi thử lại. \\
\texttt{recoverable}   & \texttt{SyntaxError}, \texttt{ValueError}  & Lỗi có thể sửa được bằng phản hồi có cấu trúc --- ví dụ, mã sinh ra có lỗi cú pháp hoặc tham số không hợp lệ. \\
\texttt{permanent}     & (mặc định)  & Lỗi không thuộc hai loại trên, bao gồm lỗi logic nghiêm trọng hoặc lỗi hệ thống không thể tự khắc phục. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Kết quả phân loại được gắn vào trạng thái pipeline dưới dạng bản ghi lỗi có cấu trúc (\texttt{ErrorRecord}), bao gồm các trường: \texttt{agent} (tác tử gây lỗi), \texttt{phase} (pha pipeline hiện tại), \texttt{category} (loại lỗi), \texttt{message} (thông điệp lỗi gốc), \texttt{exception\_type} (kiểu ngoại lệ Python), và \texttt{timestamp} (thời điểm xảy ra lỗi). Thông tin phân loại này cho phép hệ thống đưa ra quyết định phục hồi có chọn lọc thay vì thử lại mà không có ngữ cảnh.

\subsection{Phục hồi tại tầng tác tử}

Các tác tử sinh mã (\texttt{DatasetBuilderAgent}, \texttt{TaskBuilderAgent}) được trang bị vòng lặp tự kiểm tra nội bộ. Sau mỗi lần gọi LLM, tác tử kiểm tra xem sản phẩm (artifact) mục tiêu đã được tạo thành công hay chưa --- cụ thể, \texttt{DatasetBuilderAgent} kiểm tra sự tồn tại của tệp \texttt{dataset.py}, \texttt{TaskBuilderAgent} kiểm tra \texttt{task.py}. Nếu sản phẩm chưa được tạo, tác tử tự động bổ sung thông điệp hệ thống với hướng dẫn mạnh hơn vào ngữ cảnh hội thoại (ví dụ: \texttt{``CRITICAL: YOU DID NOT COMPLETE YOUR TASK!''}) và thực hiện lại, tối đa $K$ lần. Giá trị $K$ được cấu hình riêng cho từng pha trong \texttt{retry\_config}: $K = 2$ cho \texttt{dataset\_building} và \texttt{task\_building}, $K = 1$ cho \texttt{gnn\_training} do chi phí tính toán cao hơn.

Ngoài ra, các công cụ đăng ký mã (\texttt{register\_dataset\_code}, \texttt{register\_task\_code}) thực hiện kiểm tra xác thực trước khi ghi tệp, đóng vai trò như cổng kiểm soát chất lượng (quality gate) ngay tại thời điểm sinh mã:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Kiểm tra cú pháp}: Phân tích cú pháp bằng \texttt{ast.parse()} --- mã có lỗi cú pháp bị từ chối ngay lập tức thay vì được ghi vào tệp, kèm theo thông báo lỗi cụ thể để LLM sửa chữa.
    \item \textbf{Kiểm tra lớp bắt buộc}: Xác minh sự tồn tại của class cần thiết (ví dụ: \texttt{GenDataset} cho \texttt{dataset.py}, \texttt{GenTask} cho \texttt{task.py}), đảm bảo tuân thủ giao diện (\textit{interface}) của RelBench~\cite{robinson2024relbench}.
    \item \textbf{Kiểm tra import}: Phát hiện các thư viện được sử dụng nhưng chưa được khai báo import (pandas, duckdb, numpy, torch), một lỗi phổ biến khi LLM sinh mã từng phần.
\end{enumerate}

Cơ chế xác thực này hoạt động theo nguyên tắc \textit{fail-fast}: mã không hợp lệ không bao giờ được ghi vào hệ thống tệp, từ đó ngăn ngừa lỗi lan truyền sang các tác tử ở giai đoạn sau.

\subsection{Phục hồi tại tầng điều phối}

Khi phục hồi tại tầng tác tử không thành công (tất cả $K$ lần thử trong agent đều thất bại, hoặc lỗi xảy ra ngoài vòng lặp nội bộ), lỗi được chuyển lên tầng điều phối (orchestrator-level). Hàm định tuyến có điều kiện (\texttt{\_route\_from\_*}) phát hiện lỗi thông qua trường \texttt{active\_errors} trong $\mathcal{S}$, và chuyển luồng điều khiển đến nút \texttt{error\_handler} trong StateGraph.

Nút \texttt{error\_handler} thực hiện quy trình phục hồi gồm hai bước:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Đánh giá khả năng phục hồi}: So sánh số lần thử hiện tại (\texttt{retry\_count} trong \texttt{metadata}) với ngưỡng tối đa cho pha bị lỗi (\texttt{retry\_config}). Ngưỡng này được cấu hình riêng cho từng pha: \texttt{schema\_analysis} có ngưỡng 3, \texttt{dataset\_building} và \texttt{task\_building} có ngưỡng 2, \texttt{operation} có ngưỡng 2, và \texttt{gnn\_training} có ngưỡng 1.
    \item \textbf{Thực hiện phục hồi hoặc dừng}: Nếu chưa vượt ngưỡng, nút \texttt{error\_handler} xóa trạng thái lỗi cũ và chuyển luồng quay lại pha bị lỗi. Nếu đã vượt ngưỡng, pipeline chuyển sang trạng thái \texttt{FAILED} và kết thúc.
\end{enumerate}

Trước mỗi lần thử lại, nút \texttt{error\_handler} thực hiện các thao tác chuẩn bị trạng thái:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Xóa lỗi tích lũy}: Ghi đè trường \texttt{active\_errors} và \texttt{error\_records} bằng danh sách rỗng, tránh tình trạng lỗi cũ gây kẹt hàm định tuyến.
    \item \textbf{Ghi nhật ký lỗi}: Thêm thông tin lỗi kèm số thứ tự lần thử vào \texttt{error\_history} (sử dụng chiến lược \texttt{append-only} qua \texttt{Annotated[List, operator.add]}), đảm bảo toàn bộ lịch sử lỗi được bảo toàn cho mục đích chẩn đoán.
    \item \textbf{Tăng bộ đếm thử lại}: Cập nhật \texttt{retry\_count} trong trường \texttt{metadata} của $\mathcal{S}$.
\end{itemize}

Hàm định tuyến \texttt{\_route\_from\_error} sử dụng bảng ánh xạ giữa \texttt{PipelinePhase} và tên nút trong StateGraph để xác định đích quay lại. Nếu pha bị lỗi không nằm trong bảng ánh xạ, hệ thống quay về nút \texttt{conversation} như giá trị mặc định, cho phép thu thập lại yêu cầu từ người dùng.

\subsection{Phản hồi có cấu trúc}

Một yếu tố quan trọng ảnh hưởng đến hiệu quả phục hồi là chất lượng phản hồi mà tác tử nhận được khi thử lại~\cite{shinn2023reflexion}. Thay vì chỉ gửi thông báo chung, hệ thống cung cấp ngữ cảnh lỗi có cấu trúc qua hai kênh:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Ở tầng tác tử}: Khi vòng lặp nội bộ phát hiện sản phẩm chưa được tạo, tác tử đưa vào lịch sử hội thoại một thông điệp hệ thống chi tiết, bao gồm: số thứ tự lần thử, tên sản phẩm cần tạo, và hướng dẫn khắc phục cụ thể. Thông điệp này trở thành một phần ngữ cảnh cho lần gọi LLM tiếp theo.
    \item \textbf{Ở tầng điều phối}: Trường \texttt{error\_history} trong $\mathcal{S}$ tích lũy toàn bộ thông tin lỗi qua các lần thử, bao gồm tên tác tử, kiểu ngoại lệ, và thông điệp lỗi gốc. Khi tác tử được gọi lại, phương thức \texttt{\_build\_context} của \texttt{BaseAgent} tự động đưa lịch sử lỗi vào ngữ cảnh, cung cấp cho LLM thông tin về các lần thất bại trước đó.
\end{enumerate}

Ngữ cảnh phản hồi có cấu trúc này đảm bảo rằng LLM có đầy đủ thông tin để điều chỉnh chiến lược sinh mã mà không cần phân tích lại từ đầu, tăng xác suất phục hồi thành công trong các lần thử tiếp theo.
